.aux	A file that transports information from one compiler run to the next. Among other things, the .aux file is used to store information associated with cross-references.
.bbl	Bibliography file output by BiBTeX and used by LaTeX
.bib	Bibliography database file. (where you can store a list of full bibliographic citations)
.blg	BiBTeX log file. (errors are logged here)
.bst	BiBTeX style file.
.cls	Class files define what your document looks like. They are selected with the \documentclass command.
.dtx	Documented TeX. This is the main distribution format for LaTeX style files. If you process a .dtx file you get documented macro code of the LaTeX package contained in the .dtx file.
.ins	The installer for the files contained in the matching .dtx file. If you download a LaTeX package from the net, you will normally get a .dtx and a .ins file. Run LaTeX on the .ins file to unpack the .dtx file.
.fd	Font description file telling LaTeX about new fonts.
.dvi	Device Independent File. This is the main result of a LaTeX compile run with latex. You can look at its content with a DVI previewer program or you can send it to a printer with dvips or a similar application.
.pdf	Portable Document Format. This is the main result of a LaTeX compile run with pdflatex. You can look at its content or print it with any PDF viewer.
.log	Gives a detailed account of what happened during the last compiler run.
.toc	Stores all your section headers. It gets read in for the next compiler run and is used to produce the table of contents.
.lof	This is like .toc but for the list of figures.
.lot	And again the same for the list of tables.
.idx	If your document contains an index. LaTeX stores all the words that go into the index in this file. Process this file with makeindex.
.ind	The processed .idx file, ready for inclusion into your document on the next compile cycle.
.ilg	Logfile telling what makeindex did.
.sty	LaTeX Macro package. This is a file you can load into your LaTeX document using the \usepackage command.
.tex	LaTeX or TeX input file. It can be compiled with latex.
.out	hyperref package file, just one for the master file.
